# soal-shift-sisop-modul-1-C10-2022
Pembahasan soal praktikum Modul 1 Sistem Operasi 2022

**Anggota Kelompok**:

- Sarah Alissa Putri - 5025201272
- Monica Narda Davita - 5025201009
- William Zefanya Maranatha - 5025201167

---

# Daftar Isi
- [Soal 1](#soal-1)
    - [Soal 1.a](#soal-1a)
    - [Soal 1.b](#soal-1b)
    - [Soal 1.c](#soal-1c)
    - [Soal 1.d](#soal-1d)
- [Soal 2](#soal-2)
    - [Soal 2.a](#soal-2a)
    - [Soal 2.b](#soal-2b)
    - [Soal 2.c](#soal-2c)
    - [Soal 2.d](#soal-2d)
    - [Soal 2.e](#soal-2e)
- [Soal 3](#soal-3)

## Soal 1
**[Source Code Soal 1](https://gitlab.com/MonicaDavita/soal-shift-sisop-modul-1-c10-2022/-/tree/main/soal1)**

**Deskripsi:**\
Membuat sistem register dan login untuk mengunduh N gambar dan menampilkan banyaknya percobaan login oleh tiap user

### Soal 1.a
**Deskripsi:**\
Membuat sistem register pada script `register.sh`, sistem login pada `main.sh`, dan file `user.txt` yang berada pada folder ./users

**Pembahasan:**
- Membuat folder users pada root (home), mengubah lokais direktori, dan membuat file .txt yang diinginkan
```bash
mkdir users
touch user.txt
```

- Menginputkan username dan password dengan `read`
- Memeriksa apakah username sudah ada pada file `user.txt` atau belum
```bash
cd users
grep -qF "$username" user.txt
```
Perlu mengganti posisi saat ini ke direktori users agar dapat memerika file `user.txt`. Untuk memeriksa nama username, maka menggunakan fungsi `grep -qF`.

- Bila username sudah berada pada pada file `user.txt` maka tampilkan perintah agar user melakukan login 
-Bila username belum terdata, maka `read password` dan masukkan username dan password ke `user.txt`
```bash
echo "Username: ${username}" >> user.txt
echo "Password: ${password}" >> user.txt
```
**Bukti:**
- Bukti 1.a registrasi berhasil, login berhasil, dan login gagal
![BuktiRegisterSukses](https://gitlab.com/MonicaDavita/foto-foto/-/raw/main/SS/Poin%20a/1a%20register%20bukti%20sukses.jpg)
![BuktiLoginnSuksesGagal](https://gitlab.com/MonicaDavita/foto-foto/-/raw/main/SS/Poin%20a/1a%20main%20bukti%20login%20sukses%20dan%20gagal.jpg)

**Kendala:**\
Kesulitan dalam memahami fungsi `grep -qF`

### Soal 1.b
**Deskripsi:**\
Password ketika diketikkan harus bersifat hidden dan memiliki kriteria: tidak boleh kurang dari 8 karakter, memiliki minimal satu huruf besar dan kecil, bersifat alphanumeric, dan tidak boleh sama dengan username.

**Pembahasan:**
- Input password dapat disembunyikan dengan menggunakan `s`
```bash
read -s password
```
- Membentuk fungsi `checkLength` untuk mengecek panjang password. Menggunakan operator `-ge` (greater and equals)
```bash
function checkLength(){
	if [ "${#password}" -ge 8 ]; then
		checkUsername			
	else				
		echo "Password must contain minimum 8 characters!"
	fi
}
```
- Bila password melebihi 8 karakter, maka lanjut mengecek apakah password sama atau tidak dengan username
```bash
function checkUsername(){
	if [ "$password" != "$username" ]; then	
		checkChar					
	else								
		echo "Password must not the same as the username!"
	fi
}
```
- Lanjut mengecek apakah password memiliki minimal satu huruf kapital dan kecil dengan fungsi `[[:lower]]` dan `[[:upper]]`
```bash
function checkChar(){
	if [[ "$password" =~ [[:lower:]] && "$password" =~ [[:upper:]] ]]; then
		checkAlphanumeric							
	else									
		echo "Password must contain upper and lower case!"
	fi
}
```
-Terakhir, memeriksa apakah password sudah bersifat alphanumeric atau belum dengan bantuan `^[a-zA-Z0-9]+$`. tanda '^' menandakan awal string sedangkan '$' menandakan akhir string.
```bash
function checkAlphanumeric(){
	if [[ "$password" =~ ^[a-zA-Z0-9]+$ ]]; then					
		echo "Username: ${username}" >> user.txt
		echo "Password: ${password}" >> user.txt
	else										
		echo "Password must be an alphanumeric string!"
	fi
}
```
**Bukti:**
- Bukti 1b salah satu syarat password tidak terpenuhi sehingga invalid dan password telah tersembunyi
![BuktiPasswordInvalid](https://gitlab.com/MonicaDavita/foto-foto/-/raw/main/SS/Poin%20b/1b%20register%20bukti%20password%20invalid.jpg)
![BuktiPasswordTersembunyi](https://gitlab.com/MonicaDavita/foto-foto/-/raw/main/SS/Poin%20b/1b%20register%20bukti%20password%20hidden%20dan%20sukses.jpg)

**Kendala:**\
Pencarian cara yang efektif dan mudah untuk mengecek syarat password yang harus merupakan alphanumeric. Terkadang ada error dalam penulisan sintaks dan sebagainya.

### Soal 1.c
**Deskripsi:**\
Mencatat usaha register dan login pada file `log.txt` yang berada pada folder users. Format yang tertulis adalah DD/MM/YYYY HH:MM:SS MESSAGES

**Pembahasan:**
- Membuat file `log.txt` pada folder users melalui terminal
```bash
cd users
touch log.txt`
```
- Membuat variabel untuk menyimpan tanggal dan waktu terkini 
```bash
time=`date +'%D %T'`
```
- Untuk memastikan apakah username sudah terdaftar sebelumnya, maka dapat digunakan fungsi `grep -qF` yang sudah tertera sebelumnya. Bila ada, maka statusnya error. Bila tidak ada, maka registrasi berhasil. Lalu memasukkan pesan status yang sesuai ke dalam log.txt
```bash
if grep -qF "$username" user.txt; then
    status="$time REGISTER: ERROR User already exist"			
	echo "$status" >> log.txt
else		
	echo "Password: "
	read -s password						
	checkLength								
	status="$time REGISTER: INFO  User $username registered successfully"	
	echo "$status" >> log.txt						
fi
```
- Begitu pula untuk Login menggunakan konsep yang sama
```bash
if grep -qF "$password" user.txt; then
    status="$time LOGIN: INFO User $username loged in"
    echo "$status" >> log.txt
else
    status="$time LOGIN: ERROR Failed login attempt on user $username"
	echo "$status" >> log.txt
fi
```
**Bukti:**
- Gagal registrasi: ![BuktiGagalRegister](https://gitlab.com/MonicaDavita/foto-foto/-/raw/main/SS/Poin%20c/1c%20register%20bukti%20poin%20i%20failed%20register.jpg)
- Registrasi berhasil: ![BuktiRegisterBerhasil](https://gitlab.com/MonicaDavita/foto-foto/-/raw/main/SS/Poin%20c/1c%20register%20bukti%20poin%20ii%20success%20register.jpg)
- Gagal login: ![BuktiLoginGagal](https://gitlab.com/MonicaDavita/foto-foto/-/raw/main/SS/Poin%20c/1c%20main%20bukti%20poin%20iii%20failed%20login.jpg)
- Gagal registrasi: ![BuktiLoginBerhasil](https://gitlab.com/MonicaDavita/foto-foto/-/raw/main/SS/Poin%20c/1c%20main%20bukti%20poin%20iv%20success%20login.jpg)

**Kendala:**\
Mencari fungsi tanggal dan waktu yang sesuai. Sisanya terkendali.

### Soal 1.d
**Deskripsi**\
Membuat dua perintah untuk mengunduh N gambar dari link yang sudah ditentukan dan menampilkan berapa banyak percobaan login dari user

**Pembahasan:**
- Bila user mengetikkan 'dl N', maka kita perlu memeriksa berapakah angka 'N' tersebut dengan bantuan `tr -dc '0-9'`
```bash
read command
number=$(echo "$command" | tr -dc '0-9')
```
- Pada kasus yang sama, bila user ingin mengunduh sebanyak N gambar, maka kita perlu memastikan apakah user sudah pernah mengunduh sebelumnya atau belum. Bila belum, maka kita perlu membuat direktori dengan ketentuan "YYYY-MM-DD_username". Format tanggal adalah `(date +'%Y-%m-%d')`. Mengunduh gambar dapat menggunakan `curl` dan untuk mengubah nama file menjadi PIC_01, PIC_02, dst.. menggunakan `-o` 
- Untuk zip folder, perlu menginstall zip terlebih dahulu pada terminal. Setelah itu, folder dapat dizip dengan password yang sesuai melalui command `-P'
```bash
mkdir "$(date +'%Y-%m-%d')_$username"
cd "$(date +'%Y-%m-%d')_$username"
for ((num=1; num<=number; num=num+1))
do
    curl https://loremflickr.com/cache/resized/65535_51729713723_aee92ee535_n_320_240_nofilter.jpg -o "PIC_0$num.jpg"
done
cd ~
zip -P "$password" -r "$(date +'%Y-%m-%d')_$username" "$(date +'%Y-%m-%d')_$username" 
```
- Bila sebelumnya user sudah mengunduh gambar, maka kita perlu unzip folder sebelumnya dan menghapus file .zip yang lalu. Di folder yang ter-unzip itu akan dilakukan perintah yang sama seperti langkah sebelumnya. Hanya saya disini perlu dicari tahu ada berapa banyak file yang ada pada folder sehingga penamaan file dapat berlanjut (PIC_0N, PIC_0N+1, ...)
```bash
num=$(ls | wc -l | tr -dc '0-9') ### mencari banyaknya file pada folder ###
```
- Untuk `att`, merupakah hasil penjumlahan dari percobaan login yang sukses dan gagal. Untuk percobaan login sukses pasti memiliki substring "...$username loged in.." pada `log.txt`
- Sedangkan untuk percobaan login gagal akan memiliki fungsi "...on user $username" pada `log.txt.` Sehingga, dapat digunakan `grep -o -i` untuk mencari kedua substring tersebut pada `log.txt`
```bash
success=$(grep -o -i "$username loged" log.txt | wc -l | tr -dc '0-9')
failed=$(grep -o -i "on user $username" log.txt | wc -l | tr -dc '0-9')
let att=success+failed
echo "$att"
```
- wc -l : untuk menghitung banyaknya substring yang diminta
- tr dc '0-9' : mengubah angka yang berupa string menjadi integer agar dapat dilakukan operasi penjumlahan

**Bukti:**
- Bukti dl N oleh user baru: ![BuktiDlBaru](https://gitlab.com/MonicaDavita/foto-foto/-/raw/main/SS/Poin%20d/1d%20main%20bukti%20dl%20N%20new%20user.jpg)
- Bukti dl N oleh user lama: ![BuktiDlLama](https://gitlab.com/MonicaDavita/foto-foto/-/raw/main/SS/Poin%20d/1d%20main%20bukti%20dl%20N%20user%20lama.jpg)
- Bukti att: ![BuktiAtt](https://gitlab.com/MonicaDavita/foto-foto/-/raw/main/SS/Poin%20d/1d%20main%20bukti%20att.jpg)

**Kendala:**
- Kesulitan dalam zip dan unzip
- Kebingungan dalam bagaimana cara menghitung banyak file dalam folder
- Kesulitan dalam memasang lock zip

## Soal 2
### Soal 2.a
Membuat folder bernama forensic_log_website_daffainfo_log. 
Kita bisa menggunakan *mkdir* untuk membuat folder
```ruby
mkdir -p forensic_log_website_daffainfo_log
```
### Soal 2.b
Mencari rata-rata request perjam. 
Untuk mencari rata-rata maka kita harus mencari dulu berapa kali orang melakukan request lalu kita bagikan dengan jam terjadi request
```ruby
awk '
BEGIN { FS = ":" }; 
(NR > 1) {request_count++; }; 
END {
print "Rata-rata serangan adalah sebanyak " request_count/12 " requests per jam";}
' log_website_daffainfo.log > ./forensic_log_website_daffainfo_log/ratarata.txt
```
Pertama kali kita harus membuat field separator nya menjadi ':' , lalu setelah itu kita bisa menghitung jumlah request nya dimulai dari page kedua. Setelah mendapatkan jumlah request maka kita bisa menghitung rata-rata dengan cara membaginya dengan 12 karena total request yang masuk adalah 12 jam dan langsung kita print out ke layar jumlah rata-rata request nya.Setelah itu kita simpan ke dalam file ratarata.txt di dalam folder yang kita buat di awal.

### Soal 2.c
Menampilkan IP yang paling banyak melakukan request dan setelah itu kita masukkan outputnya ke dalam file baru bernama result.txt
```ruby
awk '
BEGIN { FS = ":" }; 
(NR > 1) {ip_count[$1]++}; 
/curl/ {count_curl++};
END {
ip_max = 0;
for (i in ip_count) if(ip_count[i] > ip_count[ip_max]) ip_max = i;
print "IP yang paling banyak mengakses server adalah: "ip_max" sebanyak "ip_count[ip_max]" requests";
print "Ada " count_curl " requests yang menggunakan curl sebagai user-agent";}
' log_website_daffainfo.log > ./forensic_log_website_daffainfo_log/result.txt
```
Pada line ke 3 kita disana menghitung jumlah request per-IP, setelah kita mengetahui jumlah request yang terjadi per IP maka kita tinggal membandingkan IP satu sama lainnya dengan menggunakan perulangan, dimana ip_max untuk menampung ip yang memiliki nilai request terbanyak.Setelah mendapatkan IP yang melakukan request terbanyak dan jumlah requestannya kita bisa menyimpangnya ke dalam folder yang kita buat di awal dalam nama file result.txt

### Soal 2.d
Menampilkan jumlah request yang menggunakan user-agent curl.
```ruby
awk '
BEGIN { FS = ":" }; 
(NR > 1) {ip_count[$1]++}; 
/curl/ {count_curl++};
END {
ip_max = 0;
for (i in ip_count) if(ip_count[i] > ip_count[ip_max]) ip_max = i;
print "IP yang paling banyak mengakses server adalah: "ip_max" sebanyak "ip_count[ip_max]" requests";
print "Ada " count_curl " requests yang menggunakan curl sebagai user-agent";}
' log_website_daffainfo.log > ./forensic_log_website_daffainfo_log/result.txt
```
Pada line ke 4 kita mencari semua yang mempunyai curl, jika didapatkan maka kita tambahkan jumlah nya ke dalam variabel count_curl. Setelah kita mendapatkan nya kita masukkan juga ke dalam file result.txt

### Soal 2.e
Mencari IP yang mengakses web pada jam 2 pagi pada tanggal 22 lalu memasukkannya ke file result.txt
```ruby
awk -F ':' '/2022:02/ {if(ip_count2022[$1]!=1) print $1;ip_count2022[$1]=1;} ' log_website_daffainfo.log >> ./forensic_log_website_daffainfo_log/result.txt
```
Kita mencari orang yang mengakses web pada jam 2 pagi oleh karena itu kita menggunakan ''/2022:02/', lalu untuk menampilkan IP hanya satu kali walau melakukan banyak sekali request kita dapat menyelesaikannya dengan boolean jika masih != 1 maka kita print lalu jika sudah terprint kita buat variabel pengeceknya menjadi 1 maka tidak akan ada terprint 2 kali atau lebih. Setelah iu tinggal kita masukkan ke forensic_log_website_daffainfo_log/result.txt dimana penulisannya nama folder/nama file tujuan
Kendala : Tidak ada error hanya saja salah memahami maksud soal 
## Soal 3
**minute_log.sh**

Deskripsikan variabel *file* sebagai tempat tujuan penyimpanan akhir dengan menambahkan tanggal dan jam sesuai dengan waktu file akan dijalankan. Gunakan perintah touch untuk membuat file.
```ruby
file="metrics_"$(date "+%Y%m%d%H%M%S")".log"
touch $file
```

Pindahkan catatan yang ada di *free -m* ke file log baru bernama ram.log
```ruby
free -m > ram.log
```

Ambil angka yang ada di ram.log menggunakan perintah awk, kemudian masukkan ke file tujuan.
```ruby
awk 'FNR==2{printf $2","$3","$4","$5","$6","$7","}''FNR==3{printf $2","$3","$4","}' ram.log >> ./log/$file
```
Definisikan variabel *user* untuk dimasukkan ke file yang sama.
```ruby
user=`pwd`
echo -n $user >> ./log/$file
```
Pindahkan catatan yang ada di *du -sh $HOME* ke file log baru bernama du.log. Kemudian ambil nilai yang ada di du.log menggunakan perintah awk lalu dimasukkan ke file tujuan.
```ruby
du -sh $HOME  > du.log
awk '{print ","$1}' du.log >> ./log/$file
```

Gunakan perintah chmod karena chmod 400 hanya memberikan akses baca kepada pemiliknya dan tidak ada izin lain yang diberikan kepada grup dan lainnya.
```ruby
chmod 400 ~/log/$file
```

Masukkan perintah cronjob di crontab -e agar file dapat berjalan secara automatis setiap menitnya
```ruby
* * * * * /home/sarah/minute_log.sh
```

Contoh output yang akan muncul di file:
```ruby
mem_total,mem_used,mem_free,mem_shared,mem_buff,mem_available,swap_total,swap_used,swap_free,path,path_size
15681,4901,4657,1332,6122,9123,2047,0,2047,/home/sarah,2,1G
```

**aggregate_minutes_to_hourly_log.sh (REVISI)**

Buat variable perHour untuk mengetahui dan menyimpan data satu jam yang lalu.
```ruby
perHour=$(date -d "$x - 1 hours" "+%Y%m%d%H")
```

Gunakan chmod -R 777 untuk memungkinkan SEMUA pengguna dapat izin untuk membaca, menulis, dan mengeksekusi isi file di log.
```ruby
chmod -R 777 /home/$USER/log/
```

Untuk mendapatkan nilai minimum, buat variable dengan nilai 100000 untuk membandingkan setiap nilai metrics menggunakan awk dari file yang sesuai pada jam tertentu kemudian ditampung sementara di file temp.log.
```ruby
 awk -F"," '
BEGIN{OFS=",";MIN1=100000;MIN2=100000;MIN3=100000;MIN4=100000;MIN5=100000;MIN6=100000;MIN7=100000;MIN8=100000;MIN9=100000;MIN11=100000}
        $1<MIN1 {MIN1=$1;} $2<MIN2 {MIN2=$2;} $3<MIN3 {MIN3=$3;} $4<MIN4 {MIN4=$4;} $5<MIN5 {MIN5=$5;} $6<MIN6 {MIN6=$6;} $7<MIN7 {MIN7=$7;} $8<MIN8 {MIN8=$8;} $9<MIN9 {MIN9=$9;} $11<MIN11 {MIN11=$11;}
END{print "minimum",MIN1,MIN2,MIN3,MIN4,MIN5,MIN6,MIN7,MIN8,MIN9,$10,MIN11}' ~/log/metrics_$perHour*.log > temp.log
```

Untuk mendapatkan nilai maximum, buat variable dengan nilai 0 untuk membandingkan setiap nilai metrics menggunakan awk dari file yang sesuai pada jam tertentu kemudian ditampung sementara di file temp.log. Menggunakan FNR%2==0 untuk memastikan kalau line yang dibaca hanya line 2 saja.
```ruby
 awk -F"," '
BEGIN{OFS=",";MAX1=0;MAX2=0;MAX3=0;MAX4=0;MAX5=0;MAX6=0;MAX7=0;MAX8=0;MAX9=0;MAX1=0}
        $1>MAX1 && FNR%2==0{MAX1=$1;} $2>MAX2 && FNR%2==0{MAX2=$2;} $3>MAX3 && FNR%2==0{MAX3=$3;} $4>MAX4 &&FNR%2==0 {MAX4=$4;} $5>MAX5 && FNR%2==0{MAX5=$5;} $6>MAX6 && FNR%2==0{MAX6=$6;} $7>MAX7 &&FNR%2==0{MAX7=$7;} $8>MAX8 && FNR%2==0{MAX8=$8;} $9>MAX9 &&FNR%2==0{MAX9=$9;} $11>MAX11 && FNR%2==0{MAX11=$11;}
END{print "maximum",MAX1,MAX2,MAX3,MAX4,MAX5,MAX6,MAX7,MAX8,MAX9,$10,MAX11}' ~/log/metrics_$perHour*.log >> temp.log
```

Untuk mendapatkan nilai rata-rata, buat variable dengan nilai 0 lalu nilai metrics akan dijumlahkan ke tiap variable kemudian dibagi dengan jumlah line yang ada. Nilai yang didapatkan akan ditampung sementara ke file temp.log.
```ruby
awk -F"," '
BEGIN{OFS=",";A=0;B=0;C=0;D=0;E=0;F=0;G=0;H=0;I=0;K=0}
	{A+=$1;B+=$2;C+=$3;D+=$4;E+=$5;F+=$6;G+=$7;H+=$8;I+=$9;K+=$11}
END{print "average",A/NR,B/NR,C/NR,D/NR,E/NR,F/NR,G/NR,H/NR,I/NR,$10,K/NR"G"}' ~/log/metrics_$perHour*.log >> temp.log
```

Buat variable string berisikan keterangan sesuai dari free -m dan du -sh
```ruby
string="type,mem_total,mem_used,mem_free,mem_shared,mem_buff,mem_available_swap_used,swap_free,path,path_size"
```

Echo variable string ke file metrics_agg_$perHour.log kemudian masukkan nilai yang ada di temp.log ke file metrics_agg_$perHour.log.
```ruby
echo $string > /home/sarah/log/metrics_agg_$perHour.log && cat /home/sarah/temp.log >> /home/sarah/log/metrics_agg_$perHour.log
```

Terakhir, ubah permission menjadi chmod 400 agar file hanya dapat dibaca oleh user saja.
```ruby
chmod 400 /home/$USER/log/metrics_agg_$perHour.log
```

Tambahkan cornjob di crontab -e agar file dapat berjalan automatis setiap jamnya
```ruby
00 * * * * /home/sarah/aggregate_minutes_to_hourly_log.sh 
```

**Kendala :**
 Sempat salah dalam menjalankan cron, nilai metrics bagian maximum tidak keluar, dan satuan yang ada di du -sh tidak ikut muncul.

**Solusi :**
 - Path filenya ternyata salah sehingga file tidak dapat berjalan automatis setiap menitnya 
 - Menggunakan FNR%2==0 agar line yang dibaca hanya line 2
 - Ditambahkan secara manual menggunakan "G".
